\chapter{Informazioni generali}
\section{Modi di indirizzamento}
Esistono 7 \textbf{modi di indirizzamento} che definiscono come gli operandi possono essere passati. L'assembler 8086 non è un \textbf{linguaggio ortogonale}, ma impone dei vincoli sui modi di indirizzamento nei confronti delle istruzioni: ad esempio, l'istruzione \texttt{\textless MOV [DI] [SI]} è vietata perché gli operandi \texttt{[DI]} e \texttt{[SI]} si trovano entrambi in memoria.

\paragraph{Register addressing (\texttt{AX}, \texttt{BX})}
Gli operandi sono \textbf{registri} che contengono dati.

\paragraph{Immediate addressing (\texttt{7}, \texttt{07h}, \texttt{OFFSET VAR}, \texttt{LENGTH VETT})}
Gli operandi sono delle \textbf{costanti}, cioè sono memorizzati direttamente all'interno del codice macchina dell'istruzione $\Rightarrow$ il valore massimo è limitato dalla dimensione dell'istruzione. Parole chiave come \texttt{OFFSET} e \texttt{LENGTH} non fanno parte dell'instruction set del processore; gli operandi che le contengono vengono automaticamente convertiti dall'assemblatore in indirizzi costanti.

\paragraph{Direct addressing (\texttt{VAR}, \texttt{TABLE+2}, \texttt{TABLE[2]})}
Gli operandi sono \textbf{offset di memoria}, passati indirettamente tramite i nomi simbolici delle variabili: è compito dell'assemblatore in fase di compilazione, dopo aver assegnato a ogni variabile il proprio offset rispetto al principio del segmento dati\footnote{Il sistema operativo deciderà in fase di esecuzione dove collocare il segmento dati all'interno della memoria.}, convertire il nome simbolico nel suo offset.

\paragraph{Register indirect addressing (\texttt{[BX]}, \texttt{[DI]}, \texttt{[SI]})}
Gli operandi sono \textbf{offset di memoria}, passati indirettamente tramite nomi di registri racchiusi tra parentesi quadre. Incrementando di volta in volta il contenuto di un registro, è possibile scandire tutta la memoria.

\paragraph{Base relative addressing (\texttt{[BX]+4}, \texttt{4[BX]}, \texttt{[BX+4]})}
Gli operandi sono dati dalla somma tra una costante e un valore recuperato al tempo di esecuzione.

\paragraph{Directed indexed addressing (\texttt{VETT[DI]})}
Gli operandi sono variabili il cui offset viene sommato, al tempo di esecuzione, all'indice. È molto usato per la scansione di vettori.

\paragraph{Base indexed addressing (\texttt{TABLE[DI][BX]+6})}
Gli operandi sono variabili il cui offset viene opportunamente sommato a due indici e facoltativamente a una costante.

Gli indici non funzionano come in C, ma si deve specificare l'offset di un elemento tenendo conto dell'effettivo numero di bit di cui sono composti gli operandi precedenti: \texttt{\textless riga\textgreater *\textless numero\_colonne\textgreater *\textless lunghezza\_word\textgreater +\textless colonna\textgreater *\textless lunghezza\_word\textgreater}

\section{Pseudo-istruzioni}
Le \textbf{pseudo-istruzioni} non si trasformano in codice macchina che verrà eseguito dal processore, ma sono solo delle direttive per l'assemblatore.

\paragraph{Definizione di variabili (\texttt{DB}, \texttt{DW}, \texttt{DD})}
Per definire un vettore si può utilizzare l'istruzione \texttt{DUP}:
\begin{lstlisting}[language={[x86masm]Assembler}]
<nome> <tipo> <lunghezza_in_byte> DUP <valore_di_inizializzazione|?>
\end{lstlisting}

\texttt{DB} può essere utilizzato anche per memorizzare caratteri, dichiarati tra virgolette. Non esiste il carattere di terminazione \texttt{\textquotesingle\textbackslash 0\textquotesingle}.

\paragraph{Definizione di costanti (\texttt{EQU})}

\paragraph{Gestione dei segmenti (\texttt{.MODEL}, \texttt{.DATA}, \texttt{.CODE}, \texttt{.STACK})}
A seconda delle esigenze di memoria, è possibile specificare all'assemblatore quale modello di memoria (es. \texttt{small}) richiede il programma, cioè il numero di segmenti di memoria e la loro dimensione.

\paragraph{Direttiva \texttt{END}}

\section{Operatori}
\paragraph{Calcolo degli attributi di una variabile (\texttt{OFFSET}, \texttt{LENGTH})}
\paragraph{Costruzione di costanti (\texttt{+}, \texttt{AND})}
\paragraph{Modifica del tipo di una variabile (\texttt{PTR})}
Anteponendo \texttt{\textless tipo\textgreater\ PTR} al nome di una variabile, si specifica la lunghezza di un operando da leggere in memoria, per rimuovere le ambiguità (è l'analogo del cast nel C).